% Created 2020-08-18 Tue 14:39
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\author{Koen Colpaert}
\date{\today}
\title{Netwerkoverleg meeting reports \& notes}
\hypersetup{
 pdfauthor={Koen Colpaert},
 pdftitle={Netwerkoverleg meeting reports \& notes},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 26.1 (Org mode 9.4)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\section{\textit{<2020-08-18 Tue>}}
\label{sec:org8e236e9}
\subsection{Aanwezigen}
\label{sec:orge816151}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Naam & Dienst\\
\hline
Koen Colpaert & Staf\\
Ward Bemelmans & Staf\\
Aimad Soultani & Netwerk\\
Frederik Van Den Noortgate & Helpdesk\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Overlopen issuelijst}
\label{sec:org0f7481a}
\begin{itemize}
\item Pprioriteit wordt gegeven aan de tickets van An. Daarvoor zijn de nodige acties lopende met Wouter.
\item Voor de fintest is er nog bijkomend overleg met Patrick
\item Vernieuwing van de tokens is lopende; Frederik stuurt tickets consequent naar Bram.
\item Zoom: Aimad plant een nieuwe test voor de objects om Zoom te kunnen blokkeren. Wordt op de CAB gebracht en de nodige communicatie naar business wordt voorzien. Downtime wordt geschat op 20-tal minuten.
\item Kevin Mertens moet aangeven waarom hij toegang wil tot proxy en firewall, ook al is het voor read-access.
\end{itemize}


\section{\textit{<2020-08-06 Thu>}}
\label{sec:org1229ec7}
\subsection{Aanwezigen}
\label{sec:org6c3d276}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Naam & Dienst\\
\hline
Koen Colpaert & Staf\\
Ward Bemelmans & Staf\\
Aimad Soultani & Netwerk\\
Maarten Massart & Netwerk\\
Tom Janssens & Systemen\\
Frederik Van Den Noortgate & Helpdesk\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Overlopen issuelijst}
\label{sec:orgc19a7b3}
\begin{itemize}
\item Maarten: ticket 480 en 582
\item quid: kunnen we iets doen aan foute SO-logging? Opnemen van communicatie/sensibilisering met Tia
\end{itemize}
\subsection{Prioritaire tickets}
\label{sec:org36685fe}
\begin{itemize}
\item Orafin
\item URL rewrite op F5. Is doorgevoerd, eerste instantie werkte dat en nu niet meer. Wouter gaf nog een extra URL. Volgens Aimad zijn de URI's niet correct. Rewrite moet beginnen met https en moet eindigen met /.
\end{itemize}
\subsection{Rewrite datalink Bob}
\label{sec:org7986ea6}
\begin{itemize}
\item Zie supra
\end{itemize}
\subsection{ACM/IDM doc Liesbeth}
\label{sec:orgdb30219}
\begin{itemize}
\item Oktober is eigenlijk al niet meer haalbaar
\item Moet blijkaar aan beide kanten een test- en productieomgeving
\item Plan B is verder gaan zonder support
\item Waarom ACM/IDM?
\end{itemize}
\subsection{Afspraken werking netwerkdienst}
\label{sec:orgff9053f}
\begin{itemize}
\item Frederik vervangt Maarten tijdens de komende 3 weken
\item Tickets in Sysaid steken
\end{itemize}
\subsection{{\bfseries\sffamily DONE} Mail sturen diensthoofden voor werking netwerkteam\hfill{}\textsc{ARCHIVE}}
\label{sec:org24a7d53}

\section{\textit{<2020-07-30 Thu>}}
\label{sec:org2916801}
\subsection{Aanwezigen}
\label{sec:org21c1414}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Naam & Dienst\\
\hline
Koen Colpaert & Staf\\
Aimad Soultani & Netwerk\\
Maarten Massart & Netwerk\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Overlopen issuelijst}
\label{sec:org6cfe8c5}
\subsection{Bespreken werking netwerkdienst}
\label{sec:org6f178ba}


\section{\textit{<2020-07-23 Thu>}}
\label{sec:org225c30b}
\subsection{Aanwezigen}
\label{sec:org35f6157}
\begin{center}
\begin{tabular}{ll}
Naam & Dienst\\
\hline
Koen Colpaert & Staf\\
Dries Meerten & Systemen\\
Maarten Massart & Netwerk/Systemen\\
\end{tabular}
\end{center}

\subsection{Changelog voor Pulse Secure aanpassingen?\hfill{}\textsc{aimad}}
\label{sec:org5923fc2}
\subsubsection{{\bfseries\sffamily DONE} Status vragen na verlof Aimad\hfill{}\textsc{ARCHIVE}}
\label{sec:org7614b6a}
\subsection{Wifi Aalst}
\label{sec:orgb59469a}
De lijn en router zijn er nog steeds omdat Dries in opdracht van PVDN deze in de koelkast moest zetten voor geval VLABEL van idee veranderde. Lijn en router zijn van Proximus en het betreft een ADSL-lijn met Bbox router die indertijd werd aangevraagd voor gebruik door David Van Herreweghe.
\textbf{Acties en vragen;}
\begin{itemize}
\item kan deze lijn een upgrade krijgen naar VDSL of Explore?
\item wie heeft paswoord voor de router? Kristof had blijkbaar enkel leesrechten.
\item het ``bezoekersnetwerk'' is aangemaakt op deze router met dezelfde SSID als bij VO.
\item kunnen we deze router op de access points zetten? Controller zou 2 connecties hebben.
\item kan met bestaande hardware (router/lijn) de hele site van wifi voorzien worden?
\item hoe worden in huidige situatie de IP-adressen verdeeld?
\item opzoeken documentatie Davinsi/Annelies op M-schijf en mailbox (AP iedereen)
\end{itemize}
\subsection{Netwerk issue lijst}
\label{sec:org91bbd1d}
Geen noemenswaardige tickets
\end{document}
